救得一張得一張 收集文宣 保留真相

救得一張得一張
收集文宣 保留真相

黎的琛小心翼翼撕下貼在燈柱、鐵欄上的文宣，再用文件夾或貼在簿上保存。翁志偉攝

【守住記憶】

【本報訊】「記憶係好脆弱嘅一樣嘢，點樣令記憶可以永恒呢？學張國榮喺《東邪西毒》講，就係唔好忘記。」反修例運動燃燒近三個月，港大畢業生黎的琛現身每場遊行集會，趕在催淚煙與子彈前，拯救文宣紙本：直幡、橫額、標語、貼紙，大大小小累積了約600件。收集，紀錄，保存，拒絕遺忘，「假設2100年個世界未完，最少會有堆人知道，2019年嘅香港發生咗乜事。」

記者：周婷

相關新聞：《人權法》或下周優先討論

修讀人類學的黎的琛希望未來有更好的地方保存文宣。李潤芳攝

黎的琛會將文宣小心存放在膠文件袋中。

黎的琛讀人類學，對考古及香港文化情有獨鍾。反修例運動爆發以來，網上湧現大量文宣，「要攞得晒係無可能，（紙本）係由虛幻變實體，所以我會去嗰度（現場）執。」文宣主題林林總總，包括Pepe改圖、批評警察、不分化不割席、具政治隱喻的漫畫，也有相信出自年長示威者的手寫文宣。

這幅6月9日倫敦反送中遊行的橫額，是黎的琛友人幫忙收集。

大型文宣最難收集，圖中的橫額要摺叠起來存放，字迹因磨擦而化開。

鍾情具港特色文宣

第一次出動，黎的琛只敢收集別人派發的文宣，還蹲在垃圾桶旁，「人哋掉一張（文宣），我執起一張」，不少人覺得他鬼祟怪異。初時他會留意市民手持或貼在身上的文宣，漸漸變得主動，「佢（遊行人士）手上拎住一個無見過嘅，就問佢攞，但有時可能佢唔好意思，話出晒汗、搞到濕濕立立咁樣。」黎的琛笑言不會介意，例如8.19民陣170萬人遊行當日，港島區下着滂沱大雨，翌日他由炮台山走到金鐘，收集到一堆濕了再乾、滿佈水印的文宣，「我唔介意爛咗、濕咗，咁樣先反映佢係真實。」

黎的琛每天帶着F4大小的分層文件夾、幾本簿、大垃圾膠袋外出，「當運動繼續，你唔會想見到張嘢（文宣）但miss咗佢」，久而久之，新的、舊的朋友也會幫助他收集文宣，目前有10多位義工。黎最喜歡有香港特色的文宣，例如符咒、溪錢，也喜歡容易保存的貼紙。收集難度最高的是大型文宣，例如用索帶拴在天橋、欄杆的橫額，「無鉸剪就用鎖匙（割開索帶），但人哋睇就覺得好可疑。」

黎的琛也會盡量在警方清場、衝突爆發前收集文宣，「一來係細膽，同埋要安安全全、完完整整攞返走（文宣）」。2014年，黎的琛在金鐘被捕，他坦言不想再面對拘捕，然而每次走到現場，他都不禁反思，「會質疑自己喺運動上角色係乜？好幾年前俾人拉過，當時企到最前，都係公民頭盔加一個口罩，𠵱家企到後面都戴住個6900（防毒面罩型號）。」他自責變得懦弱，「好多人話，大家扮演唔同角色，我自己覺得都唔係真嘅，如果真係每人扮演唔同角色，咁12歲學生應係扮演學生，佢唔需要出嚟……但開咗個頭（收集文宣），都會做落去。」

目前收集到的大部份文宣，黎的琛都存放家中，小心翼翼放入膠文件袋，避免再弄濕或磨損，再按日子分類。下一步，他想做個文宣品目錄，但現在還沒有時間。收集過程中，黎的琛跟這個抗爭時代及許多無名氏連結起來，是他最為享受的一環，「現場戴口罩，網上用無名account，體現嘅係無私精神，雖然唔會知對方係邊個，但會互相扶持，互相加油。」

相關新聞：網民周日往美領館發聲

盼在港及海外展出

紙本損耗、折舊快，有些文宣已發了霉，黎的琛希望找到合適地方保存，長遠也想在香港及海外展出，「香港呢個社會，要將一啲嘢wipe out from我哋個腦，其實好簡單，例如某報紙竟然話係PTU救熄八仙嶺大火；2003年（沙士）唔關大陸事；六七暴動，成個government archive只得30分鐘短片。」因此，黎的琛盡力收集不同光譜、訴求的文宣，「例如有人好認同血債票償，有一啲人好唔認同」，好好保存、仔細紀錄，才能保留最完整的真相，「希望令到人有朝一日再見到文宣時，可以知道當時大家嘅mentality係點，以點樣嘅心情去參與呢個運動。」

上一則
上一則
郭卓堅不滿港鐵停駛 申覆核被拒

下一則
下一則
300市民悼念墮斃女

《人權法》或下周優先討論
網民周日往美領館發聲
洋專家「快閃」視察警宿舍
認同監警會無傳召權是障礙余黎青萍：可考慮再獨立調查
葵涌斬警案 警憑兇徒衣着賴示威者
警推跌女街坊 亂棍打完撇
圍東涌警署市民促拘打甩人門牙漢
寶琳站衝突防暴清場 半數閘機損毀
黎智英大宅遭兩男擲汽油彈
示威者圍坑口 高呼光復香港
200英皇仔發聲 懶理梁振英
名校生拒收「一訴求」籲查警暴
聖言學生盼湯漢與年輕人同行
屯門四校500人鏈 聲援被捕手足
兆基書院譴責何君堯抹黑
官不批人身保護令 惟放少年
300港大醫護生築人鏈 斥警阻救援
理大內地生毆署理學生會長
日男8.31示威被捕 領事探視支援
蘋論：調查止於克警 刑不上司局長
70國網盟：港斷網日失33億
fb推查證機制阻假新聞流傳
藍絲大媽搗亂 護民建聯區會主席
港府澳洲登報 稱所見非全貌
國泰擅改計糧法 工會今研抗議升級
郭卓堅不滿港鐵停駛 申覆核被拒
300市民悼念墮斃女
教師帶內地團 獲派太空卡避查
銀髮族禮賓府抗議 邀林鄭對話
林鄭撤得太遲 兩黨拒絕收貨美國會促查警暴

出黎呀，自由閪！

不闖入、不塗鴉、不鐳射
如有發現，批淮大家往死裡打

明日之公眾集會(遮打花園)及公眾遊行(前往美領)已獲發不反對通知書。

集會部分
地點：中環遮打花園
時間：13:30 - 18:30
四節主題：時代子民、獄中讚歌、審判將至、天佑美國

※※ 遮打現場將收集香港人權與民主宣言聯署至14:30﹐隨後出發向美領遞交 ※※

遊行部分
集合地點：中環遮打花園金鐘道出口
集合時間：14:30
遊行路線：遮打花園經花園道往下亞厘畢道巴士站公眾活動區，向美國領事館遞交請願信

C子

希望有朝一日可以整個博物館
展示番呢場運動
呢個先係真正嘅香港歷史

不如影低佢,擺上GOOGLE MAP

搵到
23年前八仙嶺山火，PTU拚死相救，你忘了嗎？
2019-08-24 04:23:56 大公報
張潤衡先生：

拜讀閣下在《都市日報》專欄，得知閣下不再信任警察，以【厚顏無恥】形容警察，更稱每天下午四時見到警方記者會時感到憤怒，本人尊重閣下的個人感受之餘，想問閣下是否還記得下列這些事情……

（1）1996年2月八仙嶺大火期間，閣下與同學們被困山嶺，有一隊PTU警察捨生忘死，連更換韓國裝（編按：俗稱“韓國仔”，物料較不易燃）也沒有，穿著日常當值冬季制服上山拯救你們。

（2）為爭取時間，一位PTU健兒警員2287肩抬一箱水，急行先鋒地率先上山給你們解渴。

（3）原本預備給PTU人員的乾糧全數給你們食用療飢，而警察則餓著肚子在旁安慰你們。

（4）拯救期間，該Platoon其中一個column4人員曾被山火迫近，險些也陷入困境。

倏忽23年，閣下事業學業俱有成就，並成為一個逆境重生的象徵，或許已經忘了上述事情，懶得回顧，遑論感恩！

一個前警察葉家輝

1.30 遮打見